%
\section{Sonsuz Diziler ve Seriler}
\subsection{Diğer Yakınsama Testleri}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{}
Şimdiye kadar gördüğümüz yakınsaklık testlerinin tamamı pozitif terimli serileri ilgilendirmektedir. Bu bölümde, terimleri pozitif olmak zorunda olmayan serilerin yakınsaklığına nasıl bakılacağını öğreneceğiz.
\end{frame}
%
\subsubsection{Alterne Seriler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}{}
\begin{block}{}
	Ardışık her iki teriminden biri pozitif ve diğeri negatif olan seriye \textbf{alterne seri} denir.
\end{block}
Buna iki örnek verelim;
\begin{align*}
\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}\frac{1}{n}=&1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4}+\cdots,\\
\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}\frac{n}{n+1}=&-\frac{1}{2}+\frac{2}{3}-\frac{3}{4}+\cdots.
\end{align*}
\begin{block}{}
	Bu örneklerden görüldüğü gibi, $ b_n $ pozitif bir sayı olmak üzere alterne serinin $ n. $ terimi
	\begin{equation*}
	a_{n}=(-1)^{n-1}b_{n} \quad\text{veya}\quad a_{n}=(-1)^{n}b_{n}
	\end{equation*}
	şeklindedir. (Aslında, $b_{n}=|a_{n}|$ olur.)
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
Şimdi vereceğimiz test, alterne bir serinin terimlerinin mutlak değerleri azalarak $ 0 $'a yaklaşıyorsa serinin yakınsak olduğunu söylemektedir.
\begin{theorem}[Alterne Seri Testi]
$ b_{n}>0 $ olmak üzere verilen bir
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}b_{n}=b_{1}-b_{2}+b_{3}-b_{4}+\cdots,
\end{equation*}
alterne serisi aşağıdaki koşulları sağlıyorsa yakınsaktır.
\begin{enumerate}
\item Her $n$ için $b_{n+1}\le b_{n}$.
\item $\lim\limits_{n\to\infty}b_{n}=0$.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n}=1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4}+\cdots
\end{equation*}
alterne harmonik serisi için $ b_n = \frac{1}{n} $ olup
\begin{enumerate}
\item $\frac{1}{n+1}<\frac{1}{n}$ olduğundan $b_{n+1} < b_{n}$ olur ve
\item $\lim\limits_{n\to\infty}b_{n}=\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{n}=0$
\end{enumerate}
koşullarını sağladığı için Alterne Seri Testinden yakınsaktır
\end{example}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$ \displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}3n}{4n-1}$ alterne serisi için
\begin{equation*}
\lim_{n\to\infty}b_{n}=\lim_{n\to\infty}\frac{3n}{4n-1}=\frac{3}{4}\ne 0.
\end{equation*}
olduğundan Alterne Seri Testi kullanılamaz. 

Bunun yerine, serinin $ n. $ teriminin limitine bakarsak
\begin{equation*}
\lim_{n\to\infty}\frac{(-1)^{n}3n}{4n-1}
\end{equation*}
limiti yoktur. Dolayısıyla, Iraksaklık Testinden seri ıraksaktır.
\end{example}
\end{frame}
%
\subsubsection{Mutlak Yakınsaklık}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}{}
Bir $\sum a_{n}$ serisi verildiğinde terimleri bu serinin terimlerinin mutlak değerleri olan
\begin{equation}
\sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}|=|a_{1}|+|a_{2}|+\cdots\nonumber
\end{equation}
serisini ele alalım.
\begin{definition}[Mutlak Yakınsaklık]
Terimleri $\sum{}a_{n}$ serisinin terimlerinin mutlak değerlerinden oluşan $\sum|a_{n}|$ serisi yakınsak ise $\sum{}a_{n}$ serisi \textbf{mutlak yakınsaktır}.
\end{definition}
\begin{alertblock}{}
	Eğer $\sum{}a_{n}$ serisinin terimleri pozitif ise $|a_{n}|=a_{n}$ olur. Bu nedenle, bu seri için yakınsaklık ile mutlak yakınsaklık aynı kavramlardır.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n^{2}}=1-\frac{1}{4}+\frac{1}{9}-\frac{1}{16}+\cdots
\end{equation*}
serisi mutlak yakınsaktır, çünkü
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^{\infty}\left|\frac{(-1)^{n-1}}{n^{2}}\right|=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{2}}=1+\frac{1}{4}+\frac{1}{9}+\frac{1}{16}+\cdots
\end{equation*}
serisi yakınsak bir $ p $-serisidir ($p=2$).
\end{example}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n}=1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4}+\cdots
\end{equation*}
alterne harmonik serisinin yakınsak olduğunu biliyoruz. Ancak, bu seri mutlak yakınsak değildir, çünkü buna karşılık gelen mutlak değerler serisi
\begin{equation*}
\sum_{n=1}^{\infty}\left|\frac{(-1)^{n-1}}{n}\right|=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}=1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\frac{1}{4}+\cdots
\end{equation*}
harmonik seri ($p=1$ için $p$-serisi) olup ıraksaktır.
\end{example}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
Önceki Örnekten görülmektedir ki yakınsak olan bir seri mutlak yakınsak olmak zorunda değildir. Bunun yanında, aşağıdaki teorem mutlak yakınsak olmanın yakınsak olmayı gerektirdiğini göstermektedir.
\begin{theorem}
Verilen bir $\sum{}a_{n}$ serisi mutlak yakınsak ise aynı zamanda yakınsaktır.
\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{\cos(n)}{n^{2}}=\frac{\cos(1)}{1}+\frac{\cos(2)}{4}+\cdots$ serisinin yakınsak olup olmadığını belirleyiniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Bu serinin hem pozitif hem de negatif terimleri vardır, ancak alterne seri değildir. (tık terim pozitif, sonraki üç terim negatif ve daha sonraki üç terim pozitiftir. Terimlerin işareti düzensiz bir şekilde değişmektedir.) Karşılaştırma Testini, mutlak değerlerden elde edilen
\begin{equation*}
\sum\limits_{n=1}^{\infty}\left|\frac{\cos(n)}{n^{2}}\right|=\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{|\cos(n)|}{n^{2}}.
\end{equation*}
serisine uygulayabiliriz. Her $n$ için $|\cos(n)|\le 1$ olduğundan $\frac{|\cos(n)|}{n^{2}}\leq\frac{1}{n^{2}}$ buluruz. Bu seri yakınsaktır ($p=2$ için $p$-serisi ve Karşılaştırma Testi). Dolayısıyla verilen seri mutlak yakınsak yani yakınsaktır.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Oran Testi}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}{}
Aşağıdaki test, verilen bir serinin mutlak yakınsak olup olmadığını belirlemede çok kullanışlıdır.
\begin{theorem}[Oran Testi]
\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|=L<1$ ise $\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_{n}$ serisi mutlak yakınsaktır (dolayısıyla yakınsaktır).
\item $\lim\limits_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|=L>1$ veya $\lim\limits_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|=\infty$ ise $\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_{n}$ serisi ıraksaktır.
\end{itemize}
\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{alertblock}{Not 1}
$\lim\limits_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|=1$ ise Oran Testi hiç bir bilgi vermez. Örneğin, yakınsak olan $\sum\frac{1}{n^{2}}$ serisi için $ n\to\infty $ iken
\begin{equation*}
\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|=\frac{\frac{1}{(n+1)^{2}}}{\frac{1}{n^{2}}}=\frac{1}{\left(1+\frac{1}{n}\right)^{2}}\to 1
\end{equation*}
olup ıraksak olan $\sum\frac{1}{n}$ serisi için de $ n\to\infty $ iken
\begin{equation*}
\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|=\frac{\frac{1}{n+1}}{\frac{1}{n}}=\frac{1}{1+\frac{1}{n}}\to 1
\end{equation*}
olduğu görülür. Dolayısıyla, $\lim\limits_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|=1$ ise $\sum{}a_{n}$ serisi yakınsak veya ıraksak olabilir. Bu durumda, Oran Testi çalışmaz ve başka bir test kullanmak gereklidir.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}\frac{n^{3}}{3^{n}}$ serisinin mutlak yakınsak olup olmadığını inceleyiniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$a_{n}=(-1)^{n}\frac{n^{3}}{3^{n}}$ alarak oran testini uygularsak $ n\to\infty $ iken
\begin{align*}
\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|=&\left|\frac{(-1)^{n+1}\frac{(n+1)^{3}}{3^{n+1}}}{(-1)^{n}\frac{n^{3}}{3^{n}}}\right|=\frac{(n+1)^{3}}{3^{n+1}}\frac{3^{n}}{n^{3}}\\
=&\frac{1}{3}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{3}\to\frac{1}{3}<1
\end{align*}
buluruz. Oran Testinden verilen seri mutlak yakınsak olup dolayısıyla da yakınsaktır.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n^{n}}{n!}$ serisinin yakınsak olup olmadığını inceleyiniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$a_{n}=\frac{n^{n}}{n!}$ terimleri pozitif olduğundan mutlak değer işaretleri gereksizdir. $ n\to\infty $ iken
\begin{align*}
\frac{a_{n+1}}{a_{n}}=&\frac{\frac{(n+1)^{n+1}}{(n+1)!}}{\frac{n^{n}}{n!}}=\frac{(n+1)(n+1)^{n}}{(n+1)n!}\frac{n^{n}}{n!}\\
=&\biggl(1+\frac{1}{n}\biggr)^{n}\to e>1
\end{align*}
bulunur. $e>1$ olduğundan Oran Testinden seri ıraksaktır.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{alertblock}{Not 2}
Önceki Örnekte oran testi sonuç vermiş olmasına rağmen uygulanabilecek başka bir test de ıraksaklık testidir
\begin{equation*}
a_{n}=\frac{n^{n}}{n!}=\frac{n\times n\times\cdots\times n}{1\times 2\times\cdots\times n}\ge n
\end{equation*}
olduğundan $n\to\infty$ iken $a_{n}$ sıfıra yaklaşmaz. Dolayısıyla, ıraksaklık testinden verilen seri ıraksaktır.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\subsection{Kuvvet Serisi}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{}
\begin{block}{}
	\begin{equation}
	\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}x^{n}=c_{0}+c_{1}x+c_{2}x^{2}+\cdots\label{s1ss5eqn1}
	\end{equation}
	biçiminde olan bir seriye \textbf{kuvvet serisi} denir. Burada, $x$ değişken, $c_{n}$ ler sabittir ve bu sabitlere \textbf{serinin katsayıları} adı verilir. sabit bir  $x$ değeri için \eqref{s1ss5eqn1} serisi terimleri sayı olan bir seridir ve yakınsaklığı test edilebilir. Bir kuvvet serisi, bazı $x$ değerleri için yakınsak ve diğer $x$ değerleri için ıraksak olabilir. Serinin toplamı, tanım kümesi serinin yakınsak olduğu tüm $ x $ ler olan bir 
	\begin{equation*}
	f(x)=c_{0}+c_{1}x+c_{2}x^{2}+\cdots+c_{n}x^{n}+\cdots
	\end{equation*}
	fonksiyonudur. $f$ nin bir polinomu andırdığına dikkat ediniz. Tek fark, $ f $ de sonsuz tane terim olmasıdır.
	\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
Örneğin, her $n$ için $c_{n}=1$ aldığımızda kuvvet serisi
\begin{equation*}
\sum_{n=0}^{\infty}x^{n}=1+x+x^{2}+\cdots+x^{n}+\cdots=\frac{1}{1-x}
\end{equation*}
geometrik serisi olur ve bu seri $-1<x<1$ için yakınsak ve $|x|\ge 1$ için ıraksaktır. 
\begin{block}{}
	Daha genel olarak,
	\begin{equation}
	\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}(x-a)^{n}
	=c_{0}+c_{1}(x-a)+c_{2}(x-a)^{2}+\cdots\label{s1ss5eqn2}
	\end{equation}
	biçimindeki bir seriye $\bm{(x-a)}$ \textbf{cinsinden kuvvet serisi} veya $\bm{a}$ \textbf{merkezli kuvvet serisi} veya $ \bm{a} $ \textbf{çevresinde bir kuvvet serisi} denir. \eqref{s1ss5eqn1} ve \eqref{s1ss5eqn2} de $ 0^0 = 1 $ olarak kabul ettiğimize dikkat ediniz. $x=a$ alındığında $n\ge 1$ için tüm terimlerin $0$ olduğuna ve dolayısıyla da serinin yakınsak olduğuna dikkat ediniz.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}n!x^{n}$ serisi hangi $ x $ değerleri için yakınsaktır?
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Oran testini kullanalım. Her zaman olduğu gibi serinin $ n. $ terimine $ a_n $ dersek $a_{n}=n!x^{n}$ olur. $x\ne 0$ ise
	\begin{equation*}
	\lim_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|=\lim_{n\to\infty}\left|\frac{(n+1)!x^{n+1}}{n!x^{n}}\right|=\lim_{n\to\infty}(n+1)|x|=\infty
	\end{equation*}
	buluruz. Oran Testinden, $x\ne 0$ olduğu zaman seri ıraksaktır. Dolayısıyla verilen seri yalnızca $x=0$ için yakınsar.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(x-3)^{n}}{n}$ serisi hangi $ x $ değerleri için yakınsaktır?
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
$a_{n}=\frac{(x-3)^{n}}{n}$ olsun. O zaman, $ n\to\infty $ iken
\begin{align*}
\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right| =&\left|\frac{(x-3)^{n+1}}{n+1}\frac{n}{(x-3)^{n}}\right|\\
=&\frac{1}{1+\frac{1}{n}}|x-3|\to|x-3|
\end{align*}
bulunur. Oran Testinden, verilen seri $|x-3|<1$ için mutlak yakınsak, dolayısıyla yakınsak ve $|x-3|>1$ için ise ıraksaktır.
\begin{equation*}
|x-3|<1\iff-1<x-3<1\iff2<x<4.
\end{equation*}
Böylece, seri $2<x<4$ için yakınsak, $x<2$ veya $x>4$ için ıraksaktır.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Oran Testi, $|x-3|=1$ olduğunda hiçbir bilgi vermediği için $x=2$ ve $x=4$ durumlarını ayrıca incelememiz gerekmektedir. $x=4$ için seri $\sum\frac{1}{n}$ Harmonik serisi olur ki bu da ıraksaktır. $x=2$ için ise seri $\sum\frac{(-1)^{n}}{n}$ olur bu ve bu seri Alterne Seri Testinden yakınsaktır. Sonuç olarak, verilen kuvvet serisi $2\le x<4$ için yakınsaktır.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{theorem}
Verilen bir $ \sum\limits_{n=0}^{\infty} c_n (x-a)^n $ kuvvet serisi için yalnızca aşağıdaki üç olasılık vardır.
\begin{enumerate}
\item Seri yalnızca $x=a$ için yakınsar.
\item Seri her $x$ için yakınsar.
\item Serinin $|x-a|<R$ için yakınsak ve $|x-a|>R$ için ıraksak olduğu pozitif bir $ R $ sayısı vardır.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	{\usebeamercolor[fg]{structure} 3} durumundaki $ R $ sayısına kuvvet serisinin \textbf{yakınsaklık yarıçapı} denir.
	
	Kullanım kolaylığı açısından serinin \textbf{yakınsaklık yarıçapını} {\usebeamercolor[fg]{structure} 1} durumunda $ R=0 $ ve {\usebeamercolor[fg]{structure} 2} durumunda $R=\infty$ alacağız.
\end{block}
\begin{block}{}
	 Kuvvet serisinin \textbf{yakınsaklık aralığı} serinin yakınsadığı tüm $ x $ değerlerinden oluşan aralıktır. 
	 
	 Bu aralık {\usebeamercolor[fg]{structure} 1} durumunda yalnızca $a$ noktasından oluşur. {\usebeamercolor[fg]{structure} 2} durumunda yakınsaklık aralığı $(-\infty,\infty)$ aralığıdır. {\usebeamercolor[fg]{structure} 3} durumunda ise $|x-a|<R$ eşitsizliği $a-R<x<a+R$ şeklinde yazılabilir.
\end{block}
\begin{alertblock}{}
	$x$ aralığın uç noktalarından biri olduğu zaman (başka bir deyişle, $x=a\pm{}R$) her şey olabilir. 
	
	Dolayısıyla, {\usebeamercolor[fg]{structure} 3} durumunda yakınsaklık aralığı
	\begin{equation*}
	(a-R,a+R),\quad (a-R,a+R],\quad [a-R,a+R)\quad\text{or}\quad [a-R,a+R]
	\end{equation*}
	biçimindedir.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{table}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
		Seri & Yakınsaklık Yarıçapı & Yakınsaklık Aralığı \\ \hline
		$\sum\limits_{n=0}^{\infty}x^{n}$ & $R=1$ & $(-1,1)$ \\ \hline
		$\sum\limits_{n=0}^{\infty}x^{n}$ & $R=0$ & $\{0\}$ \\ \hline
		$\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(x-3)^{n}}{n}$ & $R=1$ & $[2,4)$\\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-3)^{n}x^{n}}{\sqrt{n+1}}$ serisinin yakınsaklık yarıçapını ve yakınsaklık aralığını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
$a_{n}=\frac{(-3)^{n}x^{n}}{\sqrt{n+1}}$ olsun. Dolayısıyla, $ n\to\infty $ iken
\begin{align*}
\left|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|&=\left|\frac{(-3)^{n+1}x^{n+1}}{\sqrt{n+2}}\frac{\sqrt{n+1}}{(-3)^{n}x^{n}}\right|=\left|-3x\sqrt{\frac{n+1}{n+2}}\right|\\
&=3|x|\sqrt{\frac{n+1}{n+2}}\to 3|x|
\end{align*}
olur. Oran Testinden seri, $3|x|<1$ için yakınsak ve $3|x|>1$ için ıraksaktır. Dolayısıyla, seri $|x|<\frac{1}{3}$ için yakınsak ve $|x|>\frac{1}{3}$ için ıraksaktır. Bu da yakınsaklık yarıçapının $R=\frac{1}{3}$ olması demektir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Bu serinin $(-\frac{1}{3},\frac{1}{3})$ aralığında yakınsak olduğunu biliyoruz. Ancak, uç noktalardaki yakınsaklık durumunu ayrıca araştırmalıyız. $x=-\frac{1}{3}$ ise
\begin{equation*}
\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-3)^{n}\bigl(-\frac{1}{3}\bigr)^{n}}{\sqrt{n+1}} =\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{n+1}}
\end{equation*}
olur ve bu da ıraksaktır (integral testi ya da $p=\frac{1}{2}<1$ için $p$-serisi olduğu kullanılabilir). $x=\frac{1}{3}$ ise
\begin{equation*}
\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-3)^{n}\bigl(\frac{1}{3}\bigr)^{n}}{\sqrt{n+1}}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n+1}}
\end{equation*}
olur ve bu seri Alterne Seri Testinden yakınsaktır. 

Böylece, verilen kuvvet serisi $-\frac{1}{3}<x\leq\frac{1}{3}$ için yakınsar. Yani, yakınsaklık aralığı $\left(-\frac{1}{3},\frac{1}{3}\right]$ olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{Fonksiyonların Kuvvet Serileri ile Gösterimi}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{}
Bu bölümde, belirli fonksiyon tiplerinin kuvvet serilerinin toplamı olarak nasıl gösterilebileceğini göreceğiz. Bunu yaparken geometrik seriler veya onların türevleri veya integrallerinden yararlanacağız.\medskip

Bilinen bir fonksiyonu neden sonsuz tane terimin toplamı olarak yazmak istediğimizi merak edebilirsiniz.\medskip

Daha sonra göreceğimiz gibi, bu yöntem basit ilkeli bulunmayan fonksiyonların integrallerini bulmak, diferansiyel denklemleri çözmek ve fonksiyonlara polinomlar ile yaklaşmak için kullanmaktadır (bilim insanları ellerindeki ifadeleri sadeleştirmek için, bilgisayar bilimciler ise fonksiyonları hesap makinesinde veya bilgisayarda gösterebilmek için bu yöntemi kullanırlar).\medskip
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{block}{}
	Daha önce gördüğümüz bir eşitlik ile başlayalım.
	\begin{equation}
	\sum_{n=0}^{\infty}x^{n}=1+x+x^{2}+\cdots+x^{n}+\cdots=\frac{1}{1-x},\quad|x|<1.\label{s1ss6eqn1}
	\end{equation}
\end{block}
Bu eşitliği önceki Örneklerde görmüştük ve eşitliği göstermek için serinin $a=1$ ve $r=x$ olan bir geometrik seri olduğunu kullanmıştık. Ancak buradaki bakış açımız biraz farklı olacak. Şimdi, \eqref{s1ss6eqn1} e $f(x)=\dfrac{1}{1-x}$ fonksiyonunun bir kuvvet serisinin toplamı şeklinde ifade edilmesi olarak bakacağız.
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\frac{1}{1+x^{2}}$ fonksiyonunu bir kuvvet serisinin toplamı olarak ifade ediniz ve serinin yakınsaklık aralığını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
\eqref{s1ss6eqn1} de $x$ yerine $-x^{2}$ yazarsak
\begin{align*}
\frac{1}{1+x^{2}}=&\frac{1}{1-(-x^{2})}=\sum_{n=0}^{\infty}(-x^{2})^{n}=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}x^{2n}\\
=&1-x^{2}+x^{4}-x^{6}+\cdots
\end{align*}
elde ederiz. Bu seri bir Geometrik Seri olduğu için $|-x^{2}|<1$ olunca (başka bir deyişle $x^{2}<1$) ya da $|x|<1$ olunca seri yakınsar. Dolayısıyla, da serinin yakınsaklık aralığı $(-1,1)$ olarak bulunur (serinin yakınsaklık yarıçapını oran testini uygulayarak da bulabilirdik ancak burada o kadar fazla işleme gerek yoktur).
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\dfrac{x^{3}}{x+2}$ fonksiyonu için bir kuvvet serisi gösterimi bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
\begin{align*}
\frac{x^{3}}{x+2}=\frac{x^{3}}{2}\frac{1}{1-\bigl(-\frac{x}{2}\bigr)}=\frac{x^{3}}{2}\sum_{n=0}^{\infty}\bigl(-\frac{x}{2}\bigr)^{n}=\frac{x^{3}}{2}\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{2^{n}}x^{n}
\end{align*}
yazalım. Böylece, serinin $|-\frac{x}{2}|<1$ veya daha sade biçimde $|x|<2$ için yakınsadığını görürüz. Buradan, yakınsaklık aralığı $(-2,2)$ olarak bulunur.
\end{proof}
\end{frame}